---
title: 用 Selenium 对 bilibili 夏日绘板截图
date: 2017-8-12 15:49:54
tags:
  - Selenium
  - FFmpeg
  - bilibili
count: 2
os: 0
os_1: 10.0.15063 Pro
browser: 0
browser_0: 61.0.3153.0 Dev
place: 家
key: 12
gitment: true
---
    总计 103103 张截图
    还有两周就要回学校了……
<!-- more -->
## 0x00.前言
最近（8 月份）bilibili 直播区搞了一项活动，名为`<title>夏日绘板！来画像素画！- 哔哩哔哩直播，二次元弹幕直播平台</title>`，实质就是一项画画活动，每三分钟可以画一个点（感觉时间有点长了）……这里忍不住吐槽一下源码：
```
<!---
    Bilibili Sketching Board.
    © 2014 - 2017 Bilibili Live Department.
    Powered By Awesome Artwork Vue.js & TypeScript.
    ===
    「あなたに逢えなくなって、錆びた時計と泣いたけど…」
    # Carry Your World #

    难得做一次活动页 _(•̀ᴗ•́ 」∠ ❀)_
-->
```
本来比较早就看到了这项活动，不过没放在心上，后来随着画板内容的爆满，才意识到可以尝试记录一下这项活动，正巧看到了[av13032452](https://www.bilibili.com/video/av13032452/)，原理在简介里写的很清楚了：`制作流程：使用autohotkey脚本每10秒截屏一次，然后使用irfanview批量裁剪+时间戳，最后使用ffmpeg压制，参数crf=0，yuv444，码率小于1500，测试b站能否通过。`。但是这流程并不适合我，首先`autohotkey`就不会用……但是原视频效果很好，可以非常清楚地看到像素点的移动。过了一天发现居然有单独的直播间`24h`开放记录着，这就再好不过了，[用 FFmpeg 保存 bilibili 直播视频](../../java/FFmpeg/save-live-video-of-bilibili.html)。但是不久就忘记自己还在服务器上录制着，前几天突然想起来了，赶紧登上去看下，结果录制了`80h`了，文件`10GB`，这……`1M`小水管就不拖到本地吧，云端处理好得了，贴下`media info`：
![处理前视频 media info](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170811194120.jpg!webp)

起初是在百度云服务器处理，就是`ffmpeg 加速视频播放`，参考[这里](http://trac.ffmpeg.org/wiki/How%20to%20speed%20up%20/%20slow%20down%20a%20video)，[这里](http://blog.csdn.net/matrix_laboratory/article/details/53158307)有中文版，即在控制台运行`ffmpeg -i "in.flv" -an -filter:v "setpts=0.002*PTS" out.flv`，但是太慢了，于是就`ftp`传到了阿里云服务器（目前本人手中 CPU 性能最好的云服务器），好在时间在可以忍受的范围之内，几个小时便处理完了，把`80`多小时的视频缩短到了不到`10 min`。
![处理后视频 media info](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170811194142.jpg!webp)

最后下回本地，导入`Pr`（按照套路是拿小丸转成`MP4`再导入，因为`Pr CC 2017`不支持`flv`，但是这次居然没法转成`MP4`，无奈最后转成了`mkv`），加上自己喜欢的背景音乐以及浮夸的字幕说明，再导出媒体（用`VBR，2 次，目标 1.6 M，最大 1.8 M`参数画了半个小时），传到了 bilibili 。
`av13249656`
压完感觉是失败之作，画面完全糊了，像素点根本没法看清，再想想 bilibili 再来个二圧，多半是废了，这一阶段就告一段落了……
但是，居然有第二阶段，也就是昨晚新的画板开启了，本来打算继续录以备不时之需，但是发现视频分辨率不是原来的`1080P`了，居然下降为`720P`了，然而我还是在录……
本地录制时不可能的（不要问我为什么），服务器上开`Chrome`录屏幕也是不可能的（只开浏览器就已经够卡的了）……那么问题来了，有没有什么比较好的方法，既省时又省力呢？
`2017-8-18 10:43:01`：

标题 | 视频地址
:---: | :---:
【1080P】《夏日绘板》超 500 倍速回放 80h 片段测试 | [av13249656](https://www.bilibili.com/video/av13249656)
【60FPS】《夏日绘板》8.11-8.12 快放测试（OSU 瞩目） | [av13286902](https://www.bilibili.com/video/av13286902)
【120FPS】《夏日绘板》8.12-8.13 快放测试 | [av13325904](https://www.bilibili.com/video/av13325904)
【120FPS】《夏日绘板》8.13-8.14 片段快放测试 | [av13342742](https://www.bilibili.com/video/av13342742)

## 0x01.查阅资料
`2017-8-16 13:51:52`：
在[这里](https://intoli.com/blog/running-selenium-with-headless-chrome/)、[这里](https://www.ctolib.com/schnerd-chrome-headless-screenshots.html)、[这里](http://web.jobbole.com/91489/)和不知道是谁转谁的[这篇](https://segmentfault.com/a/1190000009353359)虽然看到了`HEADLESS CHROME`，但是跟我想的还是有点不太一样（其实是不会用），所以以后再考虑用这个吧，现在还是用`Selenium`吧……

## 0x02.[Selenium](http://www.seleniumhq.org/)+[Chromedriver](https://sites.google.com/a/chromium.org/chromedriver/home)——`Screenshot`
下载安装可参考此文：http://blog.jarjar.cn/first-selenium-python/ ，即`pip install selenium`和下载`chromedriver_win32.zip`并将其路径加入`Path`环境变量。
备注：`Chromedriver`有国内淘宝源：https://npm.taobao.org/mirrors/chromedriver
看了一堆资料，链接在文末，并反复试验，最终得出如下可行方案：
控制`WebDriver.Chrome`进入夏日绘板页面，向下滚动`192`之后截图（数据是反复试验所得），听起来很简单，实现的话如下代码：
``` python
# -*- coding: utf-8 -*-
from selenium import webdriver
import time

def save_pic():
    driver.get("https://live.bilibili.com/pages/1702/pixel-drawing")
    # driver.maximize_window() 这是最大化窗口，感觉不需要这么做
    time.sleep(4)
    # 必要的`sleep`可以减少坏片率
    file_name = time.strftime('%Y-%m-%d-%H-%M-%S', time.localtime(time.time()))
    # 以时间戳对文件进行命名
    driver.save_screenshot(str(file_name) + ".png")

driver = webdriver.Chrome()
driver.set_window_size(1920, 1080)
# 设定窗口大小
driver.get("https://live.bilibili.com/pages/1702/pixel-drawing")
time.sleep(4)
driver.execute_script("window.scrollBy(0,192)", "")
# 向下滚动`192`
while True:
    save_pic()
    time.sleep(3)
```
这里有集合的关于`Selenium`的资料：http://blog.csdn.net/column/details/12694.html
http://www.51testing.com/zhuanti/selenium.html
感觉在这里放链接挺好（不过万一失效了是真没有办法、但是也不能全搬到这里吧，那也太占版面了），省的浏览器书签太多（至少上~~百~~**千**个）……

## 0x03.`PIL`——`Timestamp`&`cut out`
参考[这里](http://blog.topspeedsnail.com/archives/1037)、[这里](https://wanglu.info/2015/12/28/1120.html)和[这里](http://www.cnblogs.com/denny402/p/4998893.html)，可写出这样的代码：
``` python
# -*- coding: utf-8 -*-
import os
from PIL import Image, ImageDraw, ImageFont

num = '0'
for filename in os.listdir(r"./pic"):
    print filename
    path_name = "C:\\Users\\yuangezhizao\\PycharmProjects\\EverydaySummer\\pic\\"
    all_name = path_name + filename

    img = Image.open(all_name)
    img2 = img.crop((0, 10, 1742, 908))
    # 按照（X1，Y1，X2，Y2）进行裁剪
    img2.save(all_name)
    # 并保存图片

    font = ImageFont.truetype("C:\\Windows\\Fonts\\Arial.ttf", 22)
    # 设置所使用的字体
    im1 = Image.open(all_name)
    draw = ImageDraw.Draw(im1)
    water_text = filename[:10]+'\n  '+filename[11:19].replace('-', ':')+'\n'+'No.'+num
    # 水印内容为时间戳和序号，涉及到最简单的数字处理
    draw.text((0, 20), water_text, '#000000', font=font)
    # 设置文字位置/内容/颜色/字体
    draw = ImageDraw.Draw(im1)
    # Just draw it!
    im1.save(all_name)

    print all_name,
    # os.rename(all_name, path_name + num + '.png!webp!webp!webp')，不在此处重命名
    print 'done!'
    num = int(num)
    num += 1
    num = str(num)
```
`2017-8-17 07:23:39`：
才发现写重复了，其实如下就可以了，怪不得跑起来怎么这么慢……
``` python
# -*- coding: utf-8 -*-
import os
from PIL import Image, ImageDraw, ImageFont

num = '20564'
for filename in os.listdir(r"./pic"):
    print filename
    path_name = "C:\\Users\\yuangezhizao\\PycharmProjects\\EverydaySummer\\pic\\"
    all_name = path_name + filename

    img = Image.open(all_name)
    img2 = img.crop((0, 0, 1745, 908))

    font = ImageFont.truetype("C:\\Windows\\Fonts\\Arial.ttf", 22)
    draw = ImageDraw.Draw(img2)
    water = filename[:10]+'\n  '+filename[11:19].replace('-', ':')+'\n'+'No.'+num
    draw.text((0, 20), water, '#000000', font=font)

    img2.save(all_name)

    print all_name, 'done!'
```
## 0x04.`Rename`
其实在`0x03`里你可能发现了含有`重命名`的代码，那么为什么不在那里直接处理呢……其实现在想想好像也可以的
就是有一个问题，一会儿用`ffmpeg`合并图片为视频时，对文件序列的命名有要求，需要是从`0`开始，并且需要补零，例如：我有三千张图片，就需要以`0000`、`0001`、`0002`……这样命名下去。
`py`中有补零的方法，例如[这里](http://blog.csdn.net/fengda2870/article/details/48808385)，但是我竟然不会用……
想起了以前在《电脑爱好者》里经常上镜的《拖把更名器》，但是用起来没有这个好——《橙刀批量改名器》

## 0x05.[FFmpeg](http://ffmpeg.org/)：`Screenshot` to `Video`
一行代码，控制台执行（需要在`FFmpeg`的`bin`目录下除非已经加入`Path`环境变量）：
```
ffmpeg -r 60 -i C:\ffmpeg\bin\data_8.15-16\%5d.png -vcodec libx264 -level 4.1 -crf 0 -pix_fmt yuv420p -b:v 4000k data_60_k.flv
```
可以说最近两天，为了这一行代码，把`vcb-s`和`小丸`的教程看了个遍，总算知道一些简单参数的使用方法了
这好像是第一次在新站用`markdown`写表格，语法都忘了了……

options | usage
:--- | :---
-r | 帧率  
-i | 输入  
-vcodec | 指定编解码器
-crf | 
-pix_fmt | 
-b:v | 限定视频码率

`2017-8-22 21:09:25 补充：`
中途遇到过`bug`：`FFMPEG (libx264) “height not divisible by 2”
`，就是视频长宽不能是奇数，见[此](http://trac.ffmpeg.org/ticket/309)，[解决](https://stackoverflow.com/questions/20847674/ffmpeg-libx264-height-not-divisible-by-2)，即`-vf "scale=trunc(iw/2)*2:trunc(ih/2)*2"`

## 0x06.x264
众所周知，目前`bilibili`视频码率限制为`1800kbps`，超过`超清`就要被`二圧`，我们当然是不喜欢二圧，所以网上有各种~~过时~~的不二压教程。由于`0x05`中`-b:v`限定跟实际产出相差甚远，没有参考，而且即使是产出小于其标准的视频也会被二圧（这俩天大概传了`25+`），官方投稿页面下有`Biliencoder`，后来在`小丸`那里才看见这是个过时的产物（在某次改革之后它并没有改），而我最初的投稿几乎都是用的这个，伤心……最近官方的投稿工具才自带压制功能的，但是我试了用这个也被二圧，这就很尴尬了……
终于，在第二天上午十点钟左右，第一个不二压视频产出，按照这个方法，第二个不二压视频也完美诞生。嗯，就是这样，是什么样呢，我还真就不想[说](http://www.ecit.org.cn:8088/upload/files/1502069901.pdf)，哎嘿嘿嘿……

## 0x07.测试总流程
好了，上面写了一大堆一张图也没有，现在可以适量放一些图上来了……
测试的时候用了三台云服务器，正式的时候两台就够了，所以这里就描述两台（也就是现在的方法）
首先（服务器软件安装配置环境略），运行截图（`#0x02`）脚本，即实时产出图片，来些数据看看：

服务器 | 日期范围 | 时间范围 | 好片 | 坏片 | 好片率 | 好片总大小 | 视频地址
:---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---:
`cn-ali-hb2D-w2d`&`cn-tx-bj1-w2d`| 8.13-8.14 | 9:48:22-9:48:22 | 6677 | 163 | 97.62 % | --- |[av13355499](https://www.bilibili.com/video/av13355499)
`cn-tx-bj1-w2d`| 8.14-8.15 | 9:48:35-9:48:23 | 5516 | 222 | 96.13 % | 9.16 GB | [av13394379](https://www.bilibili.com/video/av13394379)
`cn-bd-gzA-w2d`| 8.15-8.16 | 9:49:01-9:44:36 | 7759 | 332 | 95.90 % | 15.80 GB | [av13437598](https://www.bilibili.com/video/av1343s7598)
`cn-tx-bj1-w2d`| 8.16-8.17 | 9:44:50-10:32:42 | 4918 | 133 | 97.37 % | NULL | [av13468072](https://www.bilibili.com/video/av13468072)
`cn-tx-bj1-w2d`| 8.17-8.18 | 10:32:54-10:08:44 | 6318 | 180 | 97.23 % | 11.80 GB | [av13520949](https://www.bilibili.com/video/av13520949)
`cn-bd-gzA-w2d`| 8.18-8.19 | 10:08:58-10:08:56 | 6939 | 101 | 98.57 % | 14.60 GB | [av13561942](https://www.bilibili.com/video/av13561942)
`cn-tx-bj1-w2d`| 8.19-8.20 | 10:08:05-10:59:06 | 4057 | 120 | 97.13 % | 8.04 GB | [av13594048](https://www.bilibili.com/video/av13594048)
`cn-bd-gzA-w2d`&`cn-tx-bj1-w2d`| 8.20-8.23 | 10:59:20-09:55:48 | 13755 | 357 | 97.13 % | 29.30 GB | [av13713687](https://www.bilibili.com/video/av13713687)
`cn-ali-hb2D-w2d`| 8.23-8.24 | 9:55:57-8:00:40 | 6592 | 9 | 99.86 % | 15.20 GB |[av13750682](https://www.bilibili.com/video/av13750682)
`cn-tx-bj1-w2d`| 8.24-8.26 | 8:00:08-8:23:41 | 9822 | 267 | 97.35 % | 20.20 GB | [av13835523](https://www.bilibili.com/video/av13835523)
`cn-ali-hb2D-w2d`&`cn-tx-bj1-w2d`| 8.26-8.27 | 8:56:39-20:14:20 | 7245 | 168 | 97.73 % | NULL |[av13888048](https://www.bilibili.com/video/av13888048)
`cn-ali-hb2D-w2d`&`cn-tx-bj1-w2d`| 8.27-8.28 | 20:14:27-12:51:29| 5392 | 16 | 99.70 % | NULL |[av13915498](https://www.bilibili.com/video/av13915498/)
`cn-ali-hb2D-w2d`&`cn-tx-bj1-w2d`| 8.28-8.29 | 12:51:38-12:27:53| 5726 | 238 | 96.01 % | NULL |[av13984275](https://www.bilibili.com/video/av13984275/)
`cn-ali-hb2D-w2d`&`cn-tx-bj1-w2d`| 8.29-8.30 | 12:26:49-16:31:04| 6854 | 246 | 96.54 % | 9.37 GB |[av13991058](https://www.bilibili.com/video/av13984275/)
`cn-ali-hb2D-w2d`| 8.30-8.31 | 12:26:49-16:31:04| 5395 | 34 | 99.37 % | 9.93 GB |[av14020054](https://www.bilibili.com/video/av14020054/)

~~9392 5.85 GB 22-57-01 13-23-25~~

发现百度云服务器的弹性公网还有`4`天（也就是`8.21`）就要到期了……最便宜（1兆带宽）的`23/月`感觉不是很便宜……
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170821093328.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170821093500.jpg!webp)
渣渣统计
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170821093720.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170821093756.jpg!webp)

测试时是用两台服务器分时截图，主要是害怕服务器空间不够，万一图片存不下就GG了，然而今天还就真满了，登百度云服务器一看`C`盘就剩`6MB`了，想起上次阿里云服务器被我搞成就剩`NTFS 0B`，还能远程登录上去……但是两台的缺点是分别合成两段视频之后还得合并，限于带宽和繁琐程度就不如在一台上搞了，上面说的两台其实是交换的意思，你一天我一天的……
此时云服务器几乎处于`CPU`打满状态：
截图如无特殊说明，均为`cn-bd-gzA-w2d 8.15-8.16`
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816150243.jpg!webp)
内存占用也不小：
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816150639.jpg!webp)
磁盘满了：
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816151213.jpg!webp)
其实磁盘满了这是个意外，具体原因暂不明……
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816153603.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816153658.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816153737.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816153818.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816153927.jpg!webp)

然后，存好`24h`之后就远程登陆上去，按文件大小排序，小于`2MB`的就是坏片，删之，上个图更好说明：
![坏片](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170813140243.jpg!webp)
来一小段看下坏片分布情况：
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170813140035.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170813140132.jpg!webp)

运行图片处理脚本，可能是我写的不科学等种种原因，`CPU`也打满了……
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816154320.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816154524.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816154621.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816154706.jpg!webp)
无网络操作就不截网络相关的图了……
图片处理完就像这样：
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816154856.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816155104.jpg!webp)

接下来用《橙刀改名器》改名：
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816151909.jpg!webp)

下一步，`FFmpeg`生成视频：
``` s
ffmpeg -r 60 -i C:\ffmpeg\bin\data_8.15-16\%5d.png -vcodec libx264 -crf 0 -pix_fmt yuv420p data_60_420.flv
```
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816152505.jpg!webp)

生成完成（约`35min`），这次的时间算是长的了：
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816155135.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170816155411.jpg!webp)

最后一步，小丸压制，当然官方的工具也要压一遍做对照组……
传到`bilibili`就 ok 了！
整个流程就是这样子的……

## 0x08.后记
写了三个小时写不动了……


## 0x09.引用
> [python selenium自动化（三）Chrome Webdriver的兼容](https://web.archive.org/web/20190905065737/https://www.cnblogs.com/harolei/p/3466284.html)
[使用Python+Selenium对网页进行截图](https://web.archive.org/web/20190905065903/https://www.biaodianfu.com/python-selenium-capture.html)
[利用 Python + Selenium 实现对页面的指定元素截图(可截长图元素)](https://web.archive.org/web/20190905070110/https://www.jianshu.com/p/7ed519854be7)
[利用Python+Selenium截取DOM(某个网页元素)](https://web.archive.org/web/20190905070416/http://ideadot.cn/article/49/)
